%========================
\chapter{L'orienté objet}
%=========================

	\marginicon{objectif}
	Dans ce chapitre, nous présentons les bases de la programmation orientée
	objet. Nous commençons par expliquer les motivations qui ont amené ce
	type de programmation avant d'entrer dans le vif du
	sujet en explicitant le concept
	d'\textit{encapsulation}. Les autres piliers de
	l'orienté objet (\textit{héritage} et
	\textit{polymorphisme}) ne seront pas vus cette année.

%===================
\section{Motivation}
%====================

	Depuis son apparition, la puissance de l'ordinateur
	n'a cessé de croitre exponentiellement. Les tâches qui
	lui sont confiées ont fait de même. Ainsi les programmes à écrire sont
	de plus en plus gros et de plus en plus complexes.
	
	Face à la complexité, la démarche est toujours la même~: découper le
	problème en sous-problèmes (qui peuvent à leur tour être découpés) ce
	qui permet

	\begin{liste}
		\item 
			d'attaquer chaque problème séparément en évitant la
			surcharge cognitive ;
		\item 
			de répartir le travail entre plusieurs personnes ;
		\item 
			de pouvoir réutiliser du travail déjà produit si un sous-problème est
			déjà apparu dans le cadre d'un autre problème ;
		\item 
			de produire un code plus lisible car s'exprimant avec
			des termes de plus haut niveau, 
			plus proches du problème à résoudre.
			Ainsi, là où un tri devra être fait, 
			on trouvera le mot «~trier~» qui fera référence 
			à la partie de code qui s’occupe du tri. 
			Cela va dans le sens d’une plus grande «~abstraction~» du code~: 
			un code qui s’éloigne du langage simpliste 
			compris par le processeur pour s’approcher de la
			pensée humaine et des termes du problème à résoudre.
	\end{liste}
	
	Les langages de programmation ont suivi cette approche en permettant
	toujours plus d’abstraction. Dans le cours d'algorithmique de DEV1, on vous a
	présenté la notion de module qui permet de découper la tâche à réaliser
	en sous-tâches ainsi que la notion de structure qui permet de regrouper
	des données. Il s'agit là de deux approches	dissociées. 

	C'est cette lacune que se propose de combler
	l'orienté objet~: permettre de définir des
	\textbf{objets} (composés de \textbf{données} et
	\textbf{d'instructions}) qui sont proches du problème
	à résoudre. Cela va permettre une meilleure lisibilité et une plus
	grande concision du code. Ainsi on pourra définir les notions de date,
	d'employé, de fournisseur, de plateau de jeu, de pion,
	de livre, d'emprunteur, de carte à jouer, de chambre,
	de réservation, de vol, de produit, de stock, de ristourne, de facture,
	de panier d'achats, de compte en banque, de banque, de
	client, de portefeuille d'actions\dots

%==========================
\section{La notion d'objet}
%==========================

	\subsection{Définition}
	%-----------------------
	
		\marginicon{definition}
		Un \textbf{objet}%
		\footnote{%
			Les définitions sont tirées du livre de Cardon et
			Dabancourt (cf. bibliographie)
		}
		est une entité logicielle qui~:
	
		\begin{liste}
		\item 
			a une \textbf{identité~}; c'est-à-dire que nous pouvons
			identifier un objet par un nom (tout comme une variable possède un
			nom).
		\item 
			est capable de sauvegarder un \textbf{état}, c'est-à-dire 
			un ensemble d'informations dans des variables
			internes;
		\item 
			répond à des \textbf{messages} précis en déclenchant des activations
			internes appropriées qui peuvent changer l'état de
			l'objet. Ces opérations sont appelées des
			\textbf{méthodes}. Ce sont des fonctions liées à des objets et qui
			précisent le \textbf{comportement} de ces objets.
		\end{liste}

	\subsection{État}
	%-----------------

		\marginicon{definition}
		Un objet contient de l'information, des données qui
		définissent son état.

		\textbf{Exemples}	
		\begin{liste}
		\item 
			Pour un produit, l'état peut être~:
			l'intitulé du produit, son code barre, son prix\dots 
		\item 
			Pour un employé, on peut avoir~: son nom, son prénom, son adresse, sa
			date d'embauche, son salaire mensuel, sa fonction, son
			téléphone\dots
		\item 
			Une carte à jouer a une couleur et une valeur.
		\item 
			L'état d'une date est le jour du
			calendrier qu'elle représente.
		\item 
			L'état d'une heure est le moment de la
			journée qu'elle représente.
		\end{liste}

		L'état d'un objet est mémorisé via des
		variables qu'on appelle des \textit{attributs}.

	\subsection{Attributs}
	%----------------------

		\marginicon{definition}
		Les \textbf{attributs} d'un objet sont
		l'ensemble des informations se présentant sous forme
		de variables et permettant de représenter l'état
		d'un objet.

		Nous verrons plus loin la syntaxe précise 
		pour définir les attributs d'un objet.

		\textbf{Exemples}
		\begin{liste}
		\item 
			L'intitulé d'un produit peut être
			représenté par une chaine. C'est également le cas des
			nom(s) et prénom(s) d'un employé.
		\item 
			La date d'embauche peut être représentée par un «~objet
			date~» (une date est rarement un type primitif du langage utilisé). Un
			attribut d'un objet peut être lui même un objet.
		\item 
			Un moment de la journée peut aussi être un objet représenté par trois
			entiers\footnote{Toutefois, on verra que ce n'est
			peut-être pas la meilleure solution.}~: les heures, les minutes et les
			secondes (en supposant qu'on désire une précision de
			l'ordre de la seconde).
		\item 
			L'adresse d'un employé peut être
			représentée par une seule chaine mais également par un «~objet
			adresse~» (qui contiendrait~: une rue, un numéro, un code postal\dots).
		\end{liste}

		\marginicon{attention}
		\textbf{Remarque}\textbf{~: }Certaines parties de
		l'état peuvent évoluer au fil du temps.
		D'autres parties sont immuables. 
		Ainsi l'adresse d'une personne peut changer
		mais pas sa date de naissance.

		\begin{Emphase}{Exercices - attributs}
			\marginicon{exercice}
			\vskip-\baselineskip
			\begin{enumerate}
				\item 
					Quel(s) attribut(s) prendriez-vous pour représenter
					(l'état d') une date ?
				\item 
					Et pour un dé à 6 faces ?
				\item 
					Et pour un produit de magasin ?
				\item 
					Et pour une télévision ?
					(on peut en trouver vraiment beaucoup !)
			\end{enumerate}
		\end{Emphase}

	\subsection{Comportement}
	%-------------------------

		\marginicon{definition}
		Le \textbf{comportement} d'un objet est défini par
		l'ensemble des messages ou requêtes auxquels il peut répondre.

		Pour ce faire, il exécute un module qui pourra
		éventuellement retourner une information à l'émetteur
		du message.
		
		Les messages peuvent interroger l'objet, le modifier,
		lui demander d'agir sur son environnement (afficher du
		texte, modifier un fichier\dots). 

		\textbf{Exemples}
		\begin{liste}
		\item
			Quels «~messages~» peut-on envoyer à une date ? 
			On peut lui demander (entre autres) :
			\begin{liste}
			\item
				des informations sur le jour du mois, le mois, l'année,
				le jour de la semaine ;
			\item
				si elle est antérieure ou non à une autre date ;
			\item
				si elle fait partie d'une année bissextile ;
			\item
				le nombre de jours qui la sépare de la fin de l'année ;
			\item 
				de passer au jour suivant, à la semaine suivante\dots
			\end{liste}
		\item 
			Et pour un stock de produits ? On peut 
			\begin{liste}
			\item
				lui demander la quantité disponible d'un produit donné ;
			\item
				lui annoncer l'arrivée d'une quantité
				donnée d'un produit donné ;
			\item
				lui indiquer qu'un produit n'existe
				plus (à retirer du stock) ;
			\item 
				lui demander d'enlever une certaine quantité
				d'un produit du stock.
			\end{liste}
		\item
			Et pour un employé ? On peut
			\begin{liste}
			\item 
				lui demander son adresse, son salaire ou sa fonction\dots
			\item 
				augmenter son salaire ;
			\item 
				le changer de fonction ;
			\item 
				le licencier 
				(penser à prévoir une date de départ dans l'état !).
			\end{liste}
		\item 
			Pour un moment de la journée on peut demander s'il se
			situe le matin ou pas\dots	
		\end{liste}

		\begin{Emphase}{Exercices - comportement}
			\marginicon{exercice}
			\vskip-\baselineskip
			\begin{enumerate}
			\item
				Quel comportement voyez-vous pour un téléviseur ?
			\item
				Et pour un produit de magasin ?
			\end{enumerate}
		\end{Emphase}

	\subsection{Méthode}
	%--------------------
	
		\marginicon{definition}
		Un message lance l'exécution d'un
		module appelé \textbf{méthode} dans le jargon de
		l'orienté objet.

		\textbf{Exemples}
		\begin{liste}
		\item
			Pour permettre à une date de passer au jour suivant, nous allons définir
			une méthode qui incrémente le jour du mois en tenant compte
			d'un possible basculement au mois suivant ou à
			l'année suivante.
		\item
			Pour calculer le bénéfice d'un produit, nous allons définir
			une méthode qui, à partir du prix d'achat et du prix de vente,
			calcule le bénéfice.
		\item 
			Pour permettre à un moment d'indiquer
			s'il est le matin ou pas, nous allons définir une
			méthode comme celle-ci (nous verrons plus tard comment
			l'associer aux objets)
	
			\medskip
			\begin{Pseudocode}
				\LComment On suppose que 'heure' est un des attributs utilisés
				\LComment pour représenter l'état (le moment dans la journée)
				\Method{estMatin}{}{booléen}
					\Return heure < 12 \RComment on considère que midi est situé l'après-midi
				\EndMethod
			\end{Pseudocode}
			
			\medskip
			Cet exemple devrait vous sembler familier à deux exceptions près
	
			\begin{liste}
				\item
					on utilise le mot «~\pseudocode{méthode}~» en lieu et place de
					«~\pseudocode{module}~» ;
				\item
					les attributs (l'heure ici) ne sont pas passés en paramètre.
					Une méthode appartient à un objet et connait
					les attributs de cet objet. 
					Nous verrons plus loin la syntaxe précise.
			\end{liste}
		\end{liste}

		\begin{Emphase}{Exercices - méthodes}
			\vskip-\baselineskip
			\marginicon{exercice}
			\begin{enumerate}
			\item 
				Dans le comportement d'un téléviseur, on retrouve
				«~éteindre~» et «~allumer~». 
				À quoi ressemblerait le code de ces méthodes ?
			\item 
				Écrivez la méthode qui permet de passer au jour suivant.
			\item 
				Écrivez la méthode qui calcule 
				le bénéfice réalisé lors de la vente d'un produit.
			\end{enumerate}
		\end{Emphase}

	\subsection{Activer un comportement}

		Pour activer un comportement d'un objet, 
		il faut lui envoyer un message 
		(ou dit autrement, appeler une de ses méthodes). 
		La syntaxe que nous allons utiliser 
		(c'est la plus courante) est la notation pointée.

		\begin{Pseudocode}
			\Stmt nomObjet.nomMéthode()
		\end{Pseudocode}

		\medskip\textbf{Exemple}~:
		Supposons que le nom «~maintenant~» 
		désigne un objet contenant un moment de la journée 
		(on verra comment réaliser cela). 
		Si on veut savoir si on est le matin, on peut écrire

		\begin{Pseudocode}
			\If{maintenant.estMatin()}
				\Stmt ...
			\EndIf
		\end{Pseudocode}

		\begin{Emphase}{Exercice – activer un comportement}
			\marginicon{exercice}
			Écrire la portion de code qui allume une télévision 
			(désignée par «~maTélévision~») 
			et puis l'éteint aussitôt après.		
		\end{Emphase}

	\subsection{Les paramètres d'un comportement}

		Activer un comportement revient à appeler une méthode de
		l'objet. Souvent il est nécessaire
		d'envoyer à l'objet des informations
		complémentaires pour préciser notre demande ce qui se fait via
		l'utilisation des paramètres.

		\textbf{Exemple}~:
		Si on veut modifier le salaire d'un employé, 
		il faut que notre message contienne le nouveau salaire. 
		Autrement dit, 
		il faut communiquer ce nouveau salaire à la méthode 
		de changement du salaire.
		Ce qui donne la méthode suivante~:

		\begin{Pseudocode}
			\Method{modifierSalaire}{nouveauSalaire~: entier}{}
				\Stmt salaire \Gets nouveauSalaire
			\EndMethod
		\end{Pseudocode}

		\begin{Emphase}{Exercices – paramètres du comportement}
			\vskip-\baselineskip
			\marginicon{exercice}
			\begin{enumerate}
			\item 
				Prenons un objet représentant un produit de magasin. 
				Nous supposerons qu'un produit a un \textit{numéro}, 
				un  \textit{libellé}, un \textit{prixAchat}, 
				un \textit{prix de vente} et une \textit{quantitéEnStock}.
				Donnez les \textbf{entêtes} des méthodes suivantes 
				qui permettent de~:
				\begin{liste}
				\item 
					obtenir le prix de vente
				\item 
					calculer le bénéfice
				\item 
					donner la quantité restant en stock
				\item 
					dire si le produit est en rupture de stock.
				\end{liste}
						
			\item 
				Prenons un objet représentant une date du calendrier grégorien. 
				Donnez les entêtes des méthodes suivantes qui permettent de~:
				\begin{liste}
				\item
					demander le nom du jour correspondant (par exemple "lundi", "mardi"\dots)
				\item 
					savoir si une date est antérieure à une autre
				\item 
					connaitre le nombre de jours (absolu) séparant deux dates.
				\end{liste}
					
			\item 
				Utilisation. Soit deux dates $date1$ et $date2$ ; écrivez la
				portion de code qui utilise les méthodes ci-dessus pour
				\begin{liste}
					\item 
						vérifier quelle date précède l'autre;
					\item 
						calculer le nombre de jours d'écart entre ces deux
						dates.
				\end{liste}
			\end{enumerate}
		\end{Emphase}
	
%=========================
\section{L'encapsulation}
%=========================

	Un objet possède un état qui est représenté par des attributs. 
	Les bonnes pratiques de la programmation orientée objet préconisent
	fortement que les attributs d'un objet soient
	invisibles en dehors de l'objet. 
	Ils ne pourront être accédés qu'au travers 
	du comportement de l'objet, 
	c'est-à-dire via ses méthodes.
	
	\clearpage
	\marginicon{definition}
	\textbf{%
		Lorsque les détails de l'implémentation
		d'un objet sont masqués aux autres objets, on dit
		qu'il y a \textbf{encapsulation} des données et du
		comportement des objets.
	}
	
	Pourquoi une telle recommandation ? 
	Le but est de garantir la cohérence de l'état de l'objet. 
	Si on pouvait accéder directement à un attribut 
	(et donc le modifier), 
	on pourrait y mettre une valeur incohérente. 
	Par exemple, on pourrait dire que les minutes d'un moment 
	valent -3 ou 75 ou encore que le jour d'une date est 32 !
	
	Dès lors, il nous faudra préciser pour chaque \textbf{membre} 
	(attributs et méthodes) d'un objet s'il est
	\textbf{privé} (inconnu de l'extérieur) ou
	\textbf{public} (connu de l'extérieur). 
	
	Le bon usage impose que tous les attributs soient rendus privés 
	et que les méthodes restent publiques. 
	Toutefois, on pourra trouver également des méthodes privées. 
	Ce sera notamment le cas si plusieurs méthodes d'un objet 
	ont une partie commune ; 
	il sera intéressant de la \textit{factoriser}, 
	c-à-d en faire une méthode privée (ex~: un calcul de maximum).
	
	Puisqu'un attribut est privé,
	il est courant pour chacun des attributs de rencontrer 
	une méthode destinée à connaitre la valeur de cet attribut 
	et une autre qui permet de la modifier.

	\subsection{Accesseur et mutateur}
	%----------------------------------
	
	\marginicon{definition}
	
	\textbf{Accesseur}%
	\footnote{On utilise aussi souvent le mot anglais «~getter~».}%
	~: méthode dont le but est de fournir la valeur d'un attribut.

	\textbf{Mutateur}%
	\footnote{On utilise aussi souvent le mot anglais «~setter~»}%
	~: méthode dont le but est de modifier la valeur d'un attribut.

	Par convention, 
	ces méthodes sont nommées \pseudocode{getNom} et 
	\pseudocode{setNom} où «~nom~» est le nom de l'attribut%
	\footnote{%
		Pour un attribut booléen, 
		on pourra préférer \pseudocode{estNom} ou \pseudocode{isNom} 
		au lieu de \pseudocode{getNom}. 
	}
	Par facilité, on utilisera parfois le terme «~accesseur~»
	pour désigner à la fois les «~accesseurs~» et les «~mutateurs~».

	\textbf{Exemple}~:
	Écrivons l'accesseur et le mutateur pour l'attribut 
	«~heure~» d'un moment de la journée.

	\begin{Pseudocode}
		\Method{getHeure}{}{entier}
			\Return heure
		\EndMethod
	\end{Pseudocode}

	\begin{Pseudocode}
		\Method{setHeure}{uneHeure~: entier}{}
			\Stmt heure \Gets uneHeure
		\EndMethod
	\end{Pseudocode}

	\subsection{Que faire si le paramètre est invalide ?}
	%-----------------------------------------------------
	
	Dans l'exemple précédent, 
	que se passerait-il si le paramètre \pseudocode{uneHeure} vaut 25 ? 
	Une valeur aberrante serait affectée à l'attribut \pseudocode{heure}.

	Dans le cas de paramètres invalides, 
	la plus mauvaise solution est de ne rien faire. 
	Le programme continuerait en croyant que tout s’est bien
	passé et il court à la catastrophe. 
	Il est préférable qu’un programme s'interrompe 
	plutôt que de fournir une mauvaise réponse. 

	Dans certains langages (comme le C), 
	l’usage est que chaque module retourne un entier indiquant 
	s'il y a eu une erreur (et laquelle). 
	L’inconvénient est que le module appelant n’est pas
	obligé de tenir compte de l’erreur.

	Les \textbf{exceptions} sont un mécanisme du même genre 
	mais qui oblige à fournir un code de traitement de l’erreur. 
	Il ne sera pas étudié en première année%
	\footnote{%
		En tout cas pas au cours d'algorithmique 
		mais vous étudierez cette notion au cours de Java.%
	}.

	Cette année, nous nous contenterons d'indiquer
	clairement dans nos codes qu'il s'agit d'une situation anormale 
	via la primitive \pseudocode{erreur} qui arrête le déroulement du
	programme avec une courte explication du problème.

	La syntaxe que nous allons retenir est

	\begin{Pseudocode}
		\Stmt \K{erreur} "explication de l'erreur"
	\end{Pseudocode}

	Ce qui donne~:	
	
	\begin{Pseudocode}
		\Method{setHeure}{uneHeure~: entier}{}
			\If{uneHeure < 0 OU uneHeure > 23}
				\Stmt \K{erreur} "heure invalide"
			\EndIf
			\Stmt heure \Gets uneHeure
		\EndMethod
	\end{Pseudocode}

	%\medskip
	%\textbf{Remarque}~: 
	%Accéder à la valeur d’un attribut ne pose pas 
	%de problème de validité. 
	%Alors pourquoi rendre l’attribut complètement privé 
	%plutôt que de n’empêcher que des modifications directes 
	%(une sorte d’attribut en \textit{lecture seule}) ? 
	%Cela permet de changer de façon transparente la représentation des données. 
	%Nous y reviendrons plus loin.

	%\begin{Emphase}{Exercice - encapsulation}
		%\marginicon{exercice}
		%Sans le savoir, vous avez déjà défini des accesseurs et des 
		%mutateurs pour le téléviseur. 
		%Lesquels ? 
		%En suivant la convention de nom pour les accesseurs et les mutateurs, 
		%quels noms auraient-ils dû porter ?
	%\end{Emphase}

%====================================================
\section{La notion de classe et d'instance}
%=====================================================

	Pour pouvoir utiliser des objets nous allons devoir les définir
	(expliciter leur état et leur comportement). 
	Cette définition est commune à tous les objets similaires. 
	Par exemple tous les moments ont un même comportement 
	et un même type d'état 
	(des heures, des minutes et des secondes).
	
	\marginicon{definition}
	\textbf{Une \textbf{classe} est un ensemble d'objets qui ont en
	commun les mêmes méthodes et qui partagent les mêmes types
	d'attributs.}

	Une \textbf{instance}%
	\footnote{%
		Vous pouvez considérer les termes
		«~instance de classe~» et «~objet~» comme synonymes.
	}
	d'une classe est un objet particulier
	d'une classe qui peut activer les méthodes de la
	classe et qui a des valeurs particulières pour ses attributs.

	On peut établir le parallélisme avec les types de base que vous avez
	déjà vus. Définir une classe revient à définir un nouveau type de
	données. En gros, on peut dire qu'un \textbf{objet
	est à une classe ce qu'une variable est à un type}.
	
	Comprenons bien que les objets d'une même classe ont le
	même «~type~» d'état mais pas le même état proprement
	dit. Deux objets «~moment~» représentent tous deux un moment 
	(heures, minutes, secondes) de la journée mais pas (forcement) 
	le même ! Ils auront donc les mêmes attributs mais
	avec des valeurs différentes !
	
	\subsection{Définition d'une classe}
	%------------------------------------
	
		Nous devons d'abord définir une classe avant de pouvoir
		en instancier les objets que nous voulons utiliser. Précisons la
		syntaxe utilisée pour définir une classe

		\begin{Pseudocode}
			\Class{NomDeLaClasse}
				\Private
					\LComment liste des attributs (donc privés par convention)
				\Public
					\LComment liste des méthodes publiques
				\Private
					\LComment liste des méthodes privées
			\EndClass
			\LComment Par souci de lisibilité, on pourra indiquer uniquement 
			les entêtes des
			\LComment méthodes et donner le code complet des méthodes à 
			la suite de la classe.
		\end{Pseudocode}

		\textbf{Exemple}~: 
		la classe Moment qui représente un moment de la journée.

		\begin{Pseudocode}
			\Class{Moment}
				\Private
					\Decl heure~: entier
					\Decl minute~: entier
					\Decl seconde~: entier
				\Public
					\MethodSign{getHeure}{}{entier}
					\MethodSign{getMinute}{}{entier}
					\MethodSign{getSeconde}{}{entier}
					\MethodSign{setHeure}{uneHeure~: entier}{}
					\MethodSign{setMinute}{uneMinute~: entier}{}
					\MethodSign{setSeconde}{uneSeconde~: entier}{}
					\MethodSign{estMatin}{}{booléen}
			\EndClass
			\Empty
			\Method{estMatin}{}{booléen}
				\Return heure < 12
			\EndMethod
			\LComment + les accesseurs et les mutateurs		
		\end{Pseudocode}

	\subsection{Instanciation d'une classe}
	%---------------------------------------
	
		«~Instancier~» signifie créer un objet d'une classe.
		Cela s'écrit avec l'instruction
		\pseudocode{nouveau}. 
		Pour lui donner un nom, 
		on l'assigne à une variable déclarée du type de la
		classe.

		\begin{Pseudocode}
			\Decl nomObjet~: nomClasse 
			\RComment déclaration de l'objet
			\Let nomObjet \Gets \K{nouveau} nomClasse() 
			\RComment instanciation de l'objet
		\end{Pseudocode}

		Dans ce cours de Logique, nous adopterons le fait que 
		les noms des paramètres soient différents de ceux des 
		attributs (on préconisera d’imaginer des noms variés tels 
		que uneDate, maDate, laListe, autreObjet\dots), ce qui évitera 
		toute ambiguïté (entre minuscule et majuscule par exemple).

		\textbf{Exemple}~: pour créer un moment de la journée.
		
		\begin{Pseudocode}
			\Module{test}{}{}
				\Decl midi~: Moment
				\RComment déclaration
				\Let midi \Gets \K{nouveau} Moment()
				\RComment instanciation
				\Stmt midi.setHeure( 12 )
				\RComment mutateur
				\Stmt midi.setMinute( 0 )
				\RComment " "
				\Stmt midi.setSeconde( 0 )
				\RComment " "
				\If{midi.estMatin()}
					\Write "Midi est considéré comme
					étant encore le matin"
				\Else 
					\Write "Midi est considéré comme
					étant l'après-midi"
				\EndIf
			\EndModule
		\end{Pseudocode}

		%Remarquez qu'il y a une différence importante entre les
		%objets et les types de bases. Lorsqu'on déclare une
		%variable d'un type de base, cela alloue
		%automatiquement un espace mémoire pour cette variable.
		%C'est différent avec les objets. La déclaration
		%n'entraine qu'une réservation mémoire
		%pour une «~référence~» vers un objet. Celui-ci
		%n'existe pas encore. Il sera créé (et sa mémoire
		%allouée) via une instruction spécifique (\pseudocode{nouveau}). On
		%parle de variable «\textit{~dynamique~}». Le nom est alors~une
		%«~référence~» vers l’objet. Les avantages de cette dissociation seront
		%évidents lorsque nous parlerons de la notion de \textit{constructeur}.

		%Après la déclaration, on a~:
		%\begin{center}
		%\begin{tabular}{m{2.2089999cm}}
		%\centering\arraybslash  midi\\\hline
		%\multicolumn{1}{|m{2.2089999cm}|}{\centering\arraybslash
		%\itshape rien}\\\hline
		%\end{tabular}
		%\end{center}

		%Après l'instanciation (ou création), on a~:
		%\begin{center}
		%\begin{tabular}{m{2.578cm}m{2.261cm}|m{3.162cm}|}
		%\centering  midi &
		%\multicolumn{1}{m{2.261cm}}{~
		%} &
		%\multicolumn{1}{m{3.162cm}}{\centering\arraybslash
		 %Moment}\\\hhline{-~-}
		%\multicolumn{1}{|m{2.578cm}|}{~
		%} &
		%\centering \sffamily $\rightarrow$ &
		%\centering\arraybslash  heure = ?\\\hhline{-~~}
		%~
		 %&
		%~
		 %&
		%\centering\arraybslash  minute = ?\\
		%~
		 %&
		%~
		 %&
		%\centering\arraybslash  seconde = ?\\\hhline{~~-}
		%\end{tabular}
		%\end{center}
		
		%Remarquez qu'il n'y a pas d'initialisation par défaut, pour le moment.

		%Après l'action des mutateurs, on a~:
		%\begin{center}
		%\begin{tabular}{m{2.578cm}m{2.261cm}|m{3.162cm}|}
		%\centering  midi &
		%\multicolumn{1}{m{2.261cm}}{~
		%} &
		%\multicolumn{1}{m{3.162cm}}{\centering\arraybslash
		 %Moment}\\\hhline{-~-}
		%\multicolumn{1}{|m{2.578cm}|}{~
		%} &
		%\centering \sffamily $\rightarrow$ &
		%\centering\arraybslash  heure = 12\\\hhline{-~~}
		%~
		 %&
		%~
		 %&
		%\centering\arraybslash  minute = 0\\
		%~
		 %&
		%~
		 %&
		%\centering\arraybslash  seconde = 0\\\hhline{~~-}
		%\end{tabular}
		%\end{center}

		\begin{Emphase}{Exercices – classe et instance}
			\vskip-\baselineskip
			\marginicon{exercice}
			\begin{enumerate}
				\item 
					Pour les produits, vous avez déjà écrit les attributs et les en-têtes des
					méthodes. Regroupez le tout en une classe \pseudocode{Produit}
					\textbf{en respectant les notations que vous venez de voir.}
				\item 
					Écrivez un module qui affiche le prix d'achat d'un produit, son prix 
					de vente hors TVA et son prix de vente TVA comprise.
			\end{enumerate}		
		\end{Emphase}

%==========================
\section{Les constructeurs}
%===========================

	L'encapsulation nous permet de contrôler
	l'état de l'objet et de
	l'empêcher de tomber dans un état invalide. Mais
	qu'en est-il de l'état de départ ?
	Est-il valide ?
	
	Il serait bon, lorsqu'on crée un objet (via
	\pseudocode{nouveau}) de pouvoir indiquer l'état
	initial de l'objet et que cet état puisse être validé.
	C'est le rôle précis des constructeurs.
	
	\marginicon{definition}
	Un \textbf{constructeur} est une méthode particulière permettant
	d'initialiser les attributs d'un
	objet lors de sa création effective. Elle porte le même nom que sa
	classe et ne retourne pas de valeur.
	
	Il peut y avoir plusieurs constructeurs ce qui permet
	d'offrir plusieurs possibilités d'indiquer l'état initial de
	l'objet. Toutefois, nous limiterons au maximum le nombre 
	de constructeurs dans une classe.
	
	Remarquez que cela demande de définir plusieurs méthodes 
	qui portent le même nom.
	
	\marginicon{definition}
	
	\textbf{Surcharge} : 
	le fait de définir plusieurs méthodes portant le même nom.
	On doit pouvoir les différencier via leurs paramètres.

	\textbf{Exemple}~:
	Écrivons des constructeurs pour un moment de la journée~:

	\begin{Pseudocode}
		\Class{Moment}
			\Private
				\LComment pas de changement
				\Decl heure~: entier
				\Decl minute~: entier
				\Decl seconde~: entier
			\Public
				\ConstrSign{Moment}{uneHeure, uneMinute, uneSeconde~: entiers}
				\ConstrSign{Moment}{uneHeure, uneMinute~: entiers}
				\RComment 0 seconde par défaut
				\ConstrSign{Moment}{uneHeure~: entier}
				\RComment initialiser à une heure pile
				\Empty
				\LComment pas de changement au niveau des méthodes~:
				\MethodSign{getHeure}{}{entier}
				\MethodSign{getMinute}{}{entier}
				\MethodSign{getSeconde}{}{entier}
				\MethodSign{setHeure}{uneHeure~: entier}{}
				\MethodSign{setMinute}{uneMinute~: entier}{}
				\MethodSign{setSeconde}{uneSeconde~: entier}{}
				\MethodSign{estMatin}{}{booléen}
		\EndClass
		\end{Pseudocode}

	\begin{Pseudocode}
		\Constr{Moment}{uneHeure, uneMinute, uneSeconde~: entiers}
			\Stmt setHeure(uneHeure)
			\Stmt setMinute(uneMinute)
			\Stmt setSeconde(uneSeconde)
		\EndConstr
		
		\Empty
		\Constr{Moment}{uneHeure, uneMinute~: entiers}
			\Stmt setHeure(uneHeure)
			\Stmt setMinute(uneMinute)
			\Stmt setSeconde(0)
		\EndConstr
		
		\Empty
		\Constr{Moment}{uneHeure~: entier}
			\Stmt setHeure(uneHeure)
			\Stmt setMinute(0)
			\Stmt setSeconde(0)
		\EndConstr
			
		\Empty
		\LComment + les accesseurs, les mutateurs et les autres méthodes
	
	\end{Pseudocode}

	Contrairement à ce qu'on peut trouver dans certains langages, 
	comme Java par exemple, nous n'autorisons pas ici d'appel 
	d'un constructeur d'une classe \pseudocode{A} dans un autre constructeur 
	de cette même classe \pseudocode{A}.
	
	Par contre, il est courant en logique qu'un constructeur 
	appelle les mutateurs afin d'effectuer les tests sans 
	avoir à les dupliquer.
	Mais c'est une démarche que vous éviterez de faire dans
	des langages comme Java par exemple 
	(cela vous sera expliqué plus tard).
	
	Lorsqu'on instancie un objet, les paramètres
	qu'on donne déterminent le constructeur qui est
	effectivement utilisé pour initialiser l'état de
	l'objet.

	\textbf{Exemple}~: Instancions quelques moments de la journée.
	
	\begin{Pseudocode}
		\Let heureDépart \Gets \K{nouveau} Moment(14, 23, 56)
		\Let heureLever \Gets \K{nouveau} Moment(9, 30)
		\Let heureGouter \Gets \K{nouveau} Moment(17)
	\end{Pseudocode}

	Le fait qu'un objet est instancié via la primitive
	\pseudocode{nouveau} et pas implicitement à la déclaration permet de
	postposer sa construction effective au moment où
	l'état initial qu'on veut lui donner
	sera connu (ce qui peut résulter d'un calcul). On est
	ainsi assuré que tous les objets manipulés sont valides ce qui permet
	d’éviter les situations où une méthode fait des dégâts suite à la
	manipulation d’un objet invalide.
	
	\begin{Emphase}{Exercices - constructeur}
		\vskip-\baselineskip
		\marginicon{exercice}
		\begin{enumerate}
			\item {
				Écrivez un ou des constructeur(s) pour un \pseudocode{Produit}}
			\item {
				Adaptez le module écrit plus haut pour qu'il affiche le prix hors TVA
				puis le prix TVA comprise du produit numéro 105176 (Lego réveil figurine policier)
				au prix d'achat de 25\euro, au prix de vente de 30\euro et 
				dont il y a 10 exemplaires en stock.}
		\end{enumerate}
	\end{Emphase}

%================================================
\section{Du choix de la représentation de l'état}
%=================================================

	Lorsqu'on définit une classe, il faut choisir les
	attributs qui vont permettre de représenter l'état des
	objets. Cela peut paraitre immédiat mais il n'en est
	rien.
	
	\textbf{Exemple}
		
	Pour un moment de la journée, nous avons choisi
	d'utiliser trois attributs entiers (les heures, les
	minutes et les secondes). Nous aurions tout aussi bien pu choisir
	d'utiliser un seul entier représentant le nombre de
	secondes écoulées depuis minuit.
	
	Ces deux représentations sont tout-à-fait équivalentes en terme de
	potentiel mais la grande différence est l'efficacité
	du code des méthodes. 
	
	Prenons deux méthodes symptomatiques~: celle qui donne
	l'heure et celle qui compare deux moments de la
	journée. La première est beaucoup plus simple à écrire et plus rapide
	avec la première représentation alors que la seconde méthode est plus
	simple à écrire et plus rapide avec la seconde représentation.
	
	Dès lors, quelle représentation choisir ? Il faut examiner, pour chaque
	représentation possible, le nombre de méthodes qui sont efficaces mais
	aussi imaginer la fréquence de leur utilisation (ce qui est difficile
	et changeant). Heureusement, ce choix n'est pas
	définitif. Si on change d'avis, on peut changer la
	représentation. Il faudra bien sûr réécrire les méthodes de la classe
	mais il ne faudra rien changer au reste du code, c-à-d les lignes du
	code utilisant la classe. C’est d’ailleurs là une des grandes forces de
	la programmation orientée objet.

	\begin{Emphase}{Exercices – représentation de l'état}
		\vskip-\baselineskip
		\marginicon{exercice}
		\begin{enumerate}
			\item 
				Compléter la classe Moment en écrivant la méthode «~getHeure~» et celle
				qui compare deux moments pour les deux représentations imaginées
				ci-dessus.
			\item 
				Écrire le module qui crée deux moments de la journée et vérifie si le
				premier est avant le second. Ce code dépend-il des attributs choisis
				pour définir la classe Moment ?
		\end{enumerate}
	\end{Emphase}

	\marginicon{attention}
	\textbf{Remarque}
	
	Précédemment, nous avons défini un \textbf{accesseur} comme une méthode
	permettant d’accéder à la valeur d’un attribut. Mais c’est au
	développeur de définir quels sont les attributs ; c’est totalement caché
	à l’utilisateur de la classe. On voit donc bien que cette notion
	d’accesseur n’a pleinement de sens qu’en interne, pour le développeur
	de la classe. Pour l’utilisateur il s’agit d’une méthode comme les
	autres.

%=====================================
\section{Quelques éléments de syntaxe}
%=====================================

	Clarifions certaines notations liées aux objets.

	\begin{liste}
		\item
			On peut directement afficher un objet. 
			Cela affiche son état, c'est-à-dire les valeurs de ses attributs.

			\begin{Pseudocode}
				\Decl rendezVous~: Moment
				\Let rendezVous \Gets \K{nouveau} Moment(14, 23, 56)
				\Write rendezVous 
				\RComment affichera 14, 23 et 56 dans un format lisible quelconque
			\end{Pseudocode}
		\item
			De même, on peut directement lire un objet,
			ce qui a pour effet de créer un objet avec un état
			correspondant aux valeurs lues pour ses attributs.

			\begin{Pseudocode}
				\Decl rendezVous~: Moment
				\Read rendezVous
			\end{Pseudocode}
		%\item
			%Un nom d'objet est en fait une \textbf{référence} à
			%l'objet. Ainsi l'affectation ne copie
			%pas l'objet mais sa référence. Au final, nous avons
			%deux noms identifiant le même objet
			%\\
			%\bigskip
			%\begin{Pseudocode}
				%\Decl moment1, moment2~: Moment
				%\Let moment1 \Gets \K{nouveau} Moment(14, 23, 56)
				%\Let moment2 \Gets moment1
				%\RComment moment1 et moment2 désignent le même objet
				%\Stmt moment2.setHeure( 12 )
				%\Write moment1.getHeure() 
				%\RComment affiche 12 !!!
			%\end{Pseudocode}
	
			%\bigskip
	
			%\begin{center}
			%\begin{tabular}{m{2.19cm}m{2.2779999cm}|m{2.975cm}|m{2.34cm}m{2.146cm}}
			%\hhline{-~-~-}
			%\multicolumn{1}{|m{2.19cm}|}{\centering  moment1}
			%&
			%\centering \sffamily $\rightarrow$ &
			%\centering  Heure = \sout{14} 12 &
			%\multicolumn{1}{m{2.34cm}|}{\centering \sffamily
			%$\leftarrow$} &
			%\multicolumn{1}{m{2.146cm}|}{\centering\arraybslash
			 %moment2}\\\hhline{-~~~-}
			%~
			 %&
			%~
			 %&
			%\centering  minute = 23 &
			%~
			 %&
			%~
			%\\
			%~
			 %&
			%~
			 %&
			%\centering  seconde = 56 &
			%~
			 %&
			%~
			%\\\hhline{~~-~~}
			%\end{tabular}
			%\end{center}
	
			%\bigskip
	
		\item 
			Le signe «~=~» peut être utilisé pour comparer deux objets.
			Ils seront considérés comme égaux s'ils sont dans le même état, 
			c'est-à-dire que leurs attributs ont la même valeur.
	\end{liste}
	
	\bigskip
	
	\begin{liste}
		\item {
			\textbf{Un attribut privé n'est pas connu en dehors de la
			classe.}
			
			Précisons~: un attribut privé n'est connu que
			des instances de cette classe, ce qui signifie qu'il
			est également connu par tous les autres objets de la même
			classe.
			
			\smallskip
			\textbf{Exemple}~: 	
			écrivons la méthode qui teste si un moment précède un
			autre (en supposant que l'état est représenté par un
			seul entier, totalSecondes, le nombre de secondes depuis minuit)
			
			\bigskip
			\begin{Pseudocode}
				\Method{estAntérieur}{autre~: Moment}{booléen}
					\Return totalSecondes < autre.totalSecondes
					\LComment c'est équivalent à \K{retourner} totalSecondes < autre.getTotalSecondes()
				\EndMethod
			\end{Pseudocode}
			}
			\bigskip
		\item
			Lorsqu'on déclare un objet, il n'est pas encore créé.
			On peut utiliser la valeur spéciale «~rien~»
			pour indiquer ou tester qu'un objet n'est pas encore créé.
			\\
			\bigskip
			\begin{Pseudocode}
				\Decl moment~: Moment								\RComment moment = rien
				\Let moment \Gets \K{nouveau} Moment( 14, 23, 56 )	\RComment moment ${\neq}$ rien
				\If{moment $\neq$ rien}
					\Let moment \Gets rien							\RComment moment = rien
				\EndIf
			\end{Pseudocode}
	\end{liste}
	
%===============================================	
\section{Représentation modélisée d'une classe}
%===============================================

	Un dessin étant souvent plus lisible qu'un texte, on
	peut représenter graphiquement une classe. Une notation courante est
	celle utilisée en UML\footnote{{Unified
	Modeling Langage. }On vous en parlera plus en détail au cours
	d'Analyse.}. Pour faire simple, une classe est
	représentée par un rectangle composé de 3 zones~: la première pour le
	nom de la classe, la deuxième pour les attributs et la troisième pour
	les méthodes. On indique par un signe «~+~» (resp. «~-~») que le membre
	est public (resp. privé)

	\textbf{Exemple}
	
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|m{7cm}|}
	\hline
	\centering\arraybslash \bfseries Moment\\\hline
	{ {}- heure~: entier}
	
	{ {}- minute~: entier}
	
	 {}- seconde~: entier\\\hline
	{ + getHeure() \textsf{$\rightarrow$} entier}
	
	{ + setHeure( uneHeure~: entier )}
	
	{ + avancer1Heure()}
	
	 ...\\\hline
	\end{tabular}
	\end{center}

	Remarquons qu'on indique l'entête des méthodes mais
	pas le code associé. En fonction du niveau de détail désiré, on
	pourrait aussi omettre les paramètres et types de retour.

%=======================================
\section{Un exemple complet~: une durée}
%=======================================

	Examinons un exemple complet pour fixer les notions introduites par ce
	chapitre. Lors de l'apprentissage du pseudo-code, vous
	avez écrit quelques modules manipulant des heures (conversion du format
	HMS en nombre de secondes depuis minuit, conversion inverse, différence
	entre 2 heures, …). Il est souvent utile, lorsqu’on développe un
	algorithme, d’avoir à sa disposition un tel type de données au même
	titre que les types prédéfinis. Faisons-le !
	
	\subsection{Ce que l’on veut vraiment}
	
		Avant tout, il faut bien préciser ce que l’on veut décrire. L’«~heure~»
		est un concept multifacettes. Parle-t-on de l’heure comme moment dans
		la journée ou de l’heure comme représentant une durée ? Dans le premier
		cas, elle ne peut dépasser 24h et la différence entre 2 heures n’a pas
		de sens (ou plus précisément n’est pas une heure, mais une durée !).
		Dans le deuxième cas, on n’a pas ces contraintes. Nous allons ici
		adopter la deuxième approche et pour bien la distinguer, nous allons
		plutôt appeler cela une \textbf{durée}.
	
	\subsection{Le comportement (les méthodes)}
	
		La première question à se poser est celle des services qu’on veut
		fournir, c’est-à-dire des méthodes publiques de la classe. On doit
		pouvoir \textit{construire} une durée. On doit pouvoir connaitre le
		nombre de jours, d’heures, minutes ou secondes correspondant à une durée. On doit
		pouvoir effectuer des calculs avec des durées (addition, soustraction).
		Enfin, on doit pouvoir comparer des durées. Arrêtons-nous là, mais en
		pratique, on pourrait trouver encore bon nombre d’autres méthodes qu’il
		serait intéressant de fournir. Ce qui nous donne jusqu’à présent
		
		\begin{Pseudocode}
			\Class{Durée}
				\Private
					\LComment rien encore
				\Public
					\ConstrSign{Durée}{secondes~: entier}
					\ConstrSign{Durée}{heure, minute, seconde~: entiers}
					\Empty
					\MethodSign{getJour}{}{entier}
					\RComment nb de jours dans une durée
					\MethodSign{getHeure}{}{entier}
					\RComment entier entre 0 et 23 inclus
					\MethodSign{getMinute}{}{entier}
					\RComment entier entre 0 et 59 inclus
					\MethodSign{getSeconde}{}{entier}
					\RComment entier entre 0 et 59 inclus
					\Empty
					\MethodSign{getTotalJours}{}{entier}
					\RComment Le nombre total de jours
					\MethodSign{getTotalHeures}{}{entier}
					\RComment Le nombre total d’heures
					\MethodSign{getTotalMinutes}{}{entier}
					\RComment Le nombre total de minutes
					\MethodSign{getTotalSecondes}{}{entier}
					\RComment Le nombre total de secondes
					\Empty
					\MethodSign{ajouter}{autreDurée~: Durée}{}
					\MethodSign{différence}{autreDurée~: Durée}{Durée}
					\MethodSign{égale}{autreDurée~: Durée}{booléen}
					\MethodSign{plusPetit}{autreDurée~: Durée}{booléen}
			\EndClass
		\end{Pseudocode}
		
		\marginicon{attention}
		\textbf{Quelques remarques}
		\begin{liste}
			\item {
				On a deux constructeurs, ce qui offre plus de souplesse pour initialiser
				un objet. Ceci est un exemple supplémentaire du concept de
				«\textbf{~surcharge~}».}
			\item {
				Faisons bien la distinction entre les méthodes
				\pseudocode{getXXX()} et \pseudocode{getTotalXXX()}. Par
				exemple, la méthode \pseudocode{getMinute()} retourne la valeur
				de la composante «~minutes~» dans une représentation HMS tandis que la
				méthode \pseudocode{getTotalMinutes()} retourne le nombre total
				de minutes entières pour cette durée. Ex~: pour 1h23’12’’,
				\pseudocode{getMinute()} retourne 23 et
				\pseudocode{getTotalMinutes()} retourne 83. Idem avec 
				les jours, les heures	et les secondes.}
			\item {
				Les méthodes \pseudocode{getTotalXXX()} retournent le nombre
				(toujours entier) de XXX contenus dans la durée. Exemple, avec la durée
				0h23’52'’, \pseudocode{getTotalMinutes()}
				retourne 23 et pas 24 (autrement dit, il n’y a pas d’arrondi vers le
				haut).}
			\item {
				Il n’y a pas de \textit{mutateur }(\pseudocode{setXXX()}). Ce qui
				signifie qu’on ne peut pas changer directement la valeur de l’objet
				après son initialisation. On aurait pu en définir mais nous
				n'avons pas jugé utile de le faire dans ce cas
				précis.}
			\item {
				La méthode \pseudocode{ajouter()} ne retourne rien. En effet,
				elle ajoute la durée à l’objet sur lequel est appelée la méthode. C’est
				un choix ; on aurait aussi pu dire que la méthode ne modifie pas
				l’objet mais en retourne un autre qui représente la somme. Dans ce cas,
				on l’aurait plutôt appelée «\pseudocode{~plus( )}~».}
			\item {
				La méthode \pseudocode{différence()}, elle, renvoie toujours une
				durée (positive).}
		\end{liste}
	
	\subsection{La représentation de l'état (les attributs)}
	
		La question suivante est~: «~Comment représenter une durée en interne ?
		». Plusieurs possibilités existent. Par exemple~:	
		\begin{liste}
			\item 
				via le nombre d’heures, de minutes et de secondes
			\item 
				via le nombre total de secondes
			\item 
				via une chaine, par exemple au format «~HH~:MM~:SS~» où HH pourrait
				éventuellement excéder 23.
		\end{liste}
		
		Le premier choix semble le plus évident mais réfléchissons-y de plus
		près. D’une part, pourquoi se limiter aux heures. On pourrait
		introduire un champ ‘\pseudocode{jour}’ (après tout on a bien
		une méthode \pseudocode{getJour()}). 
		
		Quel critère doit vraiment nous permettre de décider ? Il faut une
		représentation qui soit suffisante (tout est représenté) et qui
		permette d’écrire des méthodes lisibles et si possible efficaces
		(c'est-à-dire où le calcul est rapide). Selon ces
		critères, la deuxième représentation est de loin la meilleure. Ce qui
		nous donne
		
		\begin{Pseudocode}
			\Class{Durée}
				\Private
					\Decl totalSecondes~: entier
				\Public
					\LComment idem
			\EndClass
		\end{Pseudocode}
	
	\subsection{L'implémentation}
	
		On est à présent prêt pour écrire le code des méthodes. Ce qui nous
		donne pour la classe dans son entièreté~:
		
		\begin{Pseudocode}
			\Class{Durée}
				\Private
					\Decl totalSecondes~: entier
				\Public
					\ConstrSign{Durée}{secondes~: entier}
					\ConstrSign{Durée}{heure, minute, seconde~: entiers}
					\Empty
					\MethodSign{getJour}{}{entier}
					\RComment nb de jours dans une durée
					\MethodSign{getHeure}{}{entier}
					\RComment entier entre 0 et 23 inclus
					\MethodSign{getMinute}{}{entier}
					\RComment entier entre 0 et 59 inclus
					\MethodSign{getSeconde}{}{entier}
					\RComment entier entre 0 et 59 inclus
					\Empty
					\MethodSign{getTotalHeures}{}{entier}
					\RComment Le nombre total d’heures
					\MethodSign{getTotalMinutes}{}{entier}
					\RComment Le nombre total de minutes
					\MethodSign{getTotalSecondes}{}{entier}
					\RComment Le nombre total de secondes
					\Empty
					\MethodSign{ajouter}{autreDurée~: Durée}{}
					\MethodSign{différence}{autreDurée~: Durée}{Durée}
					\MethodSign{égale}{autreDurée~: Durée}{booléen}
					\MethodSign{plusPetit}{autreDurée~: Durée}{booléen}
			\EndClass
		\end{Pseudocode}

		\begin{Pseudocode}
			\Constr{Durée}{secondes~: entier}
				\If{secondes < 0}
					\Stmt \K{erreur} "paramètre négatif"
				\EndIf
				\Let totalSecondes \Gets secondes
			\EndConstr
			\Empty
			\Constr{Durée}{heure, minute, seconde~: entiers}
				\If{heure < 0 OU minute < 0 OU seconde < 0}
					\Stmt \K{erreur} "un des paramètres est négatif"
				\EndIf
				\Let totalSecondes \Gets 3600*heure + 60*minute + seconde
			\EndConstr
		\end{Pseudocode}

		\begin{Pseudocode}
			\LComment Retourne le nombre de jours dans une 
			représentation JJ/HH:MM:SS
			\Method{getJour}{}{entier}
				\Return totalSecondes DIV (3600*24)
			\EndMethod
			\Empty
			\LComment Retourne le nombre d'heures dans une 
			représentation JJ/HH:MM:SS
			\Method{getHeure}{}{entier}
				\LComment On doit enlever les jours éventuels
				\Return (totalSecondes DIV 3600) MOD 24
			\EndMethod
			\Empty
			\LComment Retourne le nombre de minutes dans une 
			représentation JJ/HH:MM:SS
			\Method{getMinute}{}{entier}
				\LComment On doit enlever les heures éventuelles
				\Return (totalSecondes DIV 60) MOD 60
			\EndMethod
			\Empty
			\LComment Retourne le nombre de secondes dans une 
			représentation JJ/HH:MM:SS
			\Method{getSeconde}{}{entier}
				\LComment On doit enlever les minutes éventuelles
				\Return totalSecondes  MOD 60
			\EndMethod
		\end{Pseudocode}

		\begin{Pseudocode}
		
			\LComment Retourne le nombre entier d’heures complètes
			\Method{getTotalHeures}{}{entier}
				\Return totalSecondes DIV 3600
			\EndMethod
			\Empty
			\LComment Retourne le nombre entier de minutes complètes
			\Method{getTotalMinutes}{}{entier}
				\Return totalSecondes DIV 60
			\EndMethod
			\Empty
			\LComment Retourne le nombre entier de secondes complètes
			\Method{getTotalSecondes}{}{entier}
				\Return totalSecondes
			\EndMethod
		\end{Pseudocode}

		\begin{Pseudocode}
			\Method{ajouter}{autreDurée~: Durée}{}
				\Let totalSecondes \Gets totalSecondes + autreDurée.totalSecondes
			\EndMethod
			\Empty
			\Method{différence}{autreDurée~: Durée}{Durée}
				\Return \K{nouvelle} Durée(valeurAbsolue(totalSecondes - autreDurée.totalSecondes))
			\EndMethod
			\Empty
			\Method{égale}{autreDurée~: Durée}{booléen}
				\Return totalSecondes = autreDurée.totalSecondes
			\EndMethod
			\Empty
			\Method{plusPetit}{autreDurée~: Durée}{booléen}
				\Return totalSecondes < autreDurée.totalSecondes
			\EndMethod
		\end{Pseudocode}
		
		Et c’est tout ! Chaque méthode est très petite. C’est une constante en
		orienté objet~: écrire de petites méthodes qui font chacune une et une
		seule chose bien précise.
	
%%===============================
%\section{Ce qu'on n'a pas vu...}
%%================================

	%Nous n'avons évidemment pas épuisé le sujet de
	%l'orienté objet. 
	%Celui-ci est composé de trois piliers~: l'\textbf{encapsulation},
	%l'\textbf{héritage} et le \textbf{polymorphisme}.
	
	%Nous venons de voir l'essentiel de la partie «~encapsulation~». 
	%Les deux autres notions, plus complexes, 
	%seront abordées au cours de Java 
	%mais également au cours de Logique de deuxième année. 
	%En voici un aperçu~:
	
	%\subsection{L'héritage}
	%%-----------------------
	
		%\marginicon{definition}
		%L’\textbf{héritage} permet de définir une classe 
		%à partir d’une autre qui lui sert de base. 
		%On peut alors
		%\begin{liste}
			%\item étendre son état ;
			%\item augmenter ou modifier son comportement.
		%\end{liste}
		
		%Par exemple, on pourra définir un \pseudocode{Etudiant} à partir
		%de la notion de \pseudocode{Personne}.
		
		%La classe qui sert de point de départ est appelée \textbf{classe de
		%base}, \textbf{classe mère} ou encore \textbf{super-classe}. La classe
		%qu’on définit à partir d’une classe mère est appelée \textbf{classe
		%dérivée}, \textbf{classe fille} ou encore \textbf{sous-classe}.
		
		%Cette notion est un préalable pour le pilier suivant, le
		%\textbf{polymorphisme}.
	
	%\subsection{Le polymorphisme}
	%%-----------------------------
	
		%\marginicon{definition}
		%Le \textbf{polymorphisme} permet d’utiliser un objet fille 
		%en lieu et place d’un objet mère. 
		
		%Exposé aussi brièvement cela peut paraitre futile mais cela
		%permet de construire du code ayant une architecture élégante, robuste
		%et facilement adaptable.

%==================
\section{Exercices}
%==================

	Vous trouverez en annexe, 
	quelques classes que vous pouvez utiliser sans les définir : 
	\pseudocode{Date}, \pseudocode{Moment} et \pseudocode{Durée}
	
%\begin{Exercice}{Un produit}
	%Reprendre la classe \pseudocode{Produit} qui a servi
	%d'exemple. Identifier et écrire les méthodes qui vous
	%paraissent utiles pour une telle classe.
	
	%À partir de là, écrire la classe Stock. Qu'utiliseriez-vous 
	%comme attributs et quelles méthodes vous paraissent utiles pour
	%cette classe ?
%\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Une personne}
	\marginicon{java}
	Créer une classe \pseudocode{Personne}, une personne étant
	constituée d'un nom, d'un prénom et
	d'une date de naissance. Cette classe utilisera la
	classe \pseudocode{Date}.

	On doit pouvoir construire une personne~:

	\begin{liste}
		\item 
			avec 3 arguments~: le nom (\pseudocode{chaine}), le prénom
			(\pseudocode{chaine}) et la date de naissance de la personne
			(\pseudocode{Date})
		\item 
			avec 2 arguments de type chaine~: le nom et le prénom de la personne; la
			date de naissance est alors initialisée à «\pseudocode{~rien~}»
	\end{liste}

	Écrire aussi tous les accesseurs et mutateurs que vous jugez
	pertinents. Dans un module principal, créer une personne~:

	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item 
			avec comme arguments {\textquotedbl}Durant{\textquotedbl} et
			{\textquotedbl}Zébulon{\textquotedbl}
		\item 
			avec comme arguments {\textquotedbl}Durant{\textquotedbl},
			{\textquotedbl}Zébulon{\textquotedbl} et la date de naissance du
			$1^{er}$ février 1989
	\end{enumerate}

	Pour réaliser les constructeurs recevant la date de naissance en
	paramètre, il faudra tester si cette date n’est pas antérieure à la
	date du jour. 
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Anniversaire des personnes}
	\marginicon{java}
	À l'aide de la classe \pseudocode{Personne} écrite plus haut,
	écrire un module qui lit des \pseudocode{Personne} (au clavier)
	et affiche les noms et le nombre de celles nées ce mois-ci. On suppose
	que la lecture de «~rien~» indique la fin des données.
\end{Exercice}

%\begin{Exercice}{La classe rectangle (version orientée objet)}
	%Nous avons déjà abordé les rectangles dans le chapitre des variables
	%structurées. Nous reprenons cet exercice sous l’angle de l’orienté
	%objet.

	%Créer une classe \textbf{Rectangle}
	%permettant de définir des rectangles dont les cotés sont parallèles aux
	%axes des coordonnées dans un plan cartésien. Plusieurs représentations
	%sont possibles~:

	%\begin{liste}
		%\item 
			%la position d’un des sommets et les mesures des cotés;
		%\item 
			%les positions de deux sommets opposés;
		%\item 
			%la position du centre et les demi-mesures des cotés, etc.
	%\end{liste}

	%N’hésitez pas à utiliser la structure Point définissant un point dans un
	%plan cartésien.

	%Une fois les attributs choisis, écrire divers constructeurs~:

	%\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		%\item 
			%sans arguments~: le rectangle est un carré de coté 1 centré en (0,0)
		%\item
			%avec deux paramètres~: les mesures des cotés horizontaux et verticaux,
			%le rectangle étant centré en (0,0)
		%\item 
			%avec trois paramètres~: la position du coin en haut à gauche (structure
			%Point) et les mesures des cotés horizontaux et verticaux 
		%\item 
			%avec deux paramètres de type Point~: les positions de deux sommets
			%opposés
	%\end{enumerate}

	%Veillez à vérifier la validité des paramètres !

	%Doter ensuite la classe de méthodes permettant~:

	%\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		%\item 
			%d’obtenir la position du centre
		%\item 
			%d’obtenir la position du coin inférieur droit
		%\item 
			%de calculer le périmètre du rectangle
		%\item 
			%de calculer la surface du rectangle
		%\item 
			%de déplacer le rectangle en donnant l’amplitude du déplacement au niveau
			%des abscisses et des ordonnées
		%\item 
			%de multiplier les dimensions du rectangle par un facteur $k$, le centre
			%restant au même endroit
		%\item 
			%de faire pivoter le rectangle de 90 degrés autour de son centre
		%\item 
			%de vérifier si un rectangle à une intersection avec un autre rectangle
	%\end{enumerate}
	
%\end{Exercice}

%\begin{Exercice}{Test}

	%Test~: écrire un module TestRectangle en vue de tester le bon
	%fonctionnement de la classe \pseudocode{Rectangle} de l'exercice précédent. Ce module~: 

	%\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		%\item 
			%crée un rectangle R1 par défaut
		%\item 
			%crée un rectangle R2 de cotés 5 et 7, et centré en (0,0)
		%\item 
			%crée un rectangle R3 possédant les sommets (-2,3) et (4, -5)
		%\item 
			%affiche la surface de R1 et le périmètre de R2
		%\item 
			%déplace R1 d’une unité vers le bas
		%\item 
			%déplace R2 de 2 unités vers la droite
		%\item 
			%grossit R3 d’un facteur 3
		%\item 
			%effectue une rotation de 90 degrés à R2
		%\item 
			%indique si R2 et R3 possèdent une intersection
	%\end{enumerate}

	%À présent, choisir une autre représentation des attributs et récrire
	%tout le contenu de la classe (très long, courage !).
	%Récrire ensuite le
	%module TestRectangle (très rapide !)
%\end{Exercice}
